(01) Bénin.

(02) Centrafrique.

(03) Côte-d'Ivoire.

(04) Niger.

(05) Rwanda.

(06) Sénégal ; fichier commun au CLAD et au Département de linguistique générale et de
langues négro-africaines.

(07) Sénégal ; fichier du CLAD.

(08) Sénégal ; fichier du Département de linguistique générale et de langues négro-africaines.

(09) Tchad.

(10) Togo.

(11) Zaïre.

(12) Cameroun.

(13) Burkina Faso.

(14) Mali.

(50) A.C.EM.B.C. - FLASH, Bruxelles.

(51) AGORA, Amicale des étudiants de Lettres classiques, Département de langues anciennes,
Université de Dakar.

(52) Alerte estudiantine, publication estudiantine multigraphiée, U.L.C., Kisangani.

(53) Article 7 du règlement d'un club de jeunes, cité in GIBBAL (J.M.), Citadins et villageois dans
la vie africaine, L'exemple d'Abidjan, Grenoble, thèse de 3e cycle, 1974.

(54) L'AURORE, journal ronéotypé des élèves du secondaire du Sarh, Tchad, 1969.

(55) AWOURA, magazine (mensuel) de la femme ivoirienne, Abidjan.

(56) Communiqué officiel d'offres d'emplois pour professeurs, dactylographié et affiché à la
Faculté des Lettres du Campus de Lubumbashi, Zaïre, 24-10-1974.

(57) Congo Belge et Ruanda-Urundi, Guide du voyageur, Bruxelles, Infor-Congo, 4e éd., 1958.

(58) Croisade, publication estudiantine multigraphiée, U.L.C., Kisangani.

(59) Dago, bande dessinée publiée dans Ivoire-Dimanche, Abidjan, 23-06-1974.

(60) Dictionnaire des civilisations africaines, Paris, Fernand Hazan, 1968.

(61) Préalables à l'intensification de l'agriculture rwandaise, document du Ministère de l'Agriculture,
Minagri, 1976.

(62) Documents administratifs de l'Université Nationale du Rwanda.

(63) Elima, journal, Kinshasa.

(64) L'Essor du Katanga, quotidien, Elisabethville.

(65) Étude régionale de Bouàké, tome 1, Le -peuplement, Abidjan, Ministère du Plan, 1963.

(66) Fraternité-Matin, quotidien ivoirien national d'information.

(67) Guide du voyageur au Congo Belge et au Ruanda Urundi, Bruxelles, R. Dupriez, 1950.

(68) Ivoire-Dimanche, hebdomadaire ivoirien.

(69) Juma, journal, Lubumbashi.

(70) La Réforme de l'Enseignement au Congo Belge, Mission pédagogique Coulon - De Leyn -
Renson, décembre 1954, Congo Belge, Ministère des Colonies, Conseil supérieur de l'Ensei-
gnement, Publication n ' 1 .

(71) « Compte-rendu sur l'économie du Nord ivoirien », Fraternité-Matin. An 74, 01-12-1974
[Numero spécial de bilan annuel].

(72) Meli-Melo, brochure estudiantine multigraphiée, Elisabethville.

(73) Mwanga, quotidien, Lubumbashi.

(74) Le Niger, quotidien nigérien d'information.

(75) Le Politicien, périodique sénégalais.

(76) Revue d'échanges culturels de langue française, Kigali.

(77) Sahel, quotidien nigérien d'information.

(78) Sahel-Hebdo, hebdomadaire nigérien.

(79) La Semaine d'Abidjan, hebdomadaire ivoirien.

(80) Salongo, quotidien, Kinshasa.

(81) Le Soleil, quotidien d'information sénégalais.

(82) Taifa, quotidien, Lubumbashi.

(83) Togo-Presse, devenu La nouvelle marche, quotidien d'information togolais.

(84) Les Volcans, journal, Bukavu.

(100) Revue estudiantine multigraphiée vers 1973-1974.

(101) Discours du Président Mobutu à l'O.N.U., le 4 octobre 1973, dans Salongo, n°331,14-06-1975.

(102) Bulletin du Centre d'Études des problèmes sociaux indigènes, n"16, Elisabethville, 1951.

(103) MOBUTU SESE SEKO, « Discours d'ouverture du 2e Congrès ordinaire du M.P.R. », dans Salongo,
n'132, 25-11-1977.


(104) Enquête CREDIF, 1965.

(105) Yiriba.

(106) Radio-Sénégal, Jeunesse sans frontières, 23-05-1976, 17 h 10.

(107) Journal officiel.

(108) Carrefour-Jeunesse.

(109) Famille et développement.

(110) Le Démocrate.

(111) Amina.

(112) Karim et Aïssata, livre de lecture de CM 2, Paris, 1974.

(113) DIOP (M.), Boundou Boro, conte, dans Le Niger, 20-03-1967.

(114) Communiqué n"70/74 du Vice-Recteur à l'intention des étudiants du campus de Lubum-
bashi, novembre 1974.

(115) NDOYE (M.T.), interview, dossier de linguistique appliquée, 1974.

(116) Publicité, Almanach, 1975, publié par Ivoire-Dimanche, Abidjan, 1974.

(117) Avis affiché au dispensaire de la Kasapa, Lubumbashi, 1977.

(118) Journal, Kinshasa, 1978.

(119) MADIUS, Angora n°2, janvier 1975.

(120) Journal de Kinshasa, vers 1974.

(121) Graffiti, Campus de Lubumbashi, 1978.

(122) Promotion.

(123) Journal, Kinshasa, 1978.

(124) Boyoma, journal, Kisangani.

(125) Voix du Sahel, émission radio, Niger.

(126) Voix du lycée de Niamey, « Folie de la jeunesse» (reportage d'Adamou Namata), 1975.

(127) Ministère de l'Agriculture, Protection de la nature, Ouagadougou, brochure ronéotypée, 1972.

(128) Radio Ouagadougou. Magazine des Enfants. « Enquête sur le gonré », enregistrement E.F.
261 76/77.

(129) Conte Ouobé, cité par (239).

(130) Mambenga, Zaire.

(131) Essor-Hebdo, hebdomadaire malien.

(132) Jeunesse, pièce collective de la M.J.C, de Birni N'Gaouré (Niger), 1967.

(133) La légende d'Ousmane Dan Fodio, paru dans Le Niger, 22-10-1973.

(134) Sunjata, mensuel malien.

(135) L'Observateur, quotidien d'information, Burkina Faso.

(136) Affiche publicitaire, Abidjan.

(137) Cancan, revue estudiantine, Zaïre.

(138) Radio Ouagadougou, Rencontres, n"42.

(139) I.N.A.D.E.S., Rapport de session, nos 9-10, 1977, Haute-Volta.

(140) Kasapa-Tima, Zaire.

(141) Cameroun-Sports.


(142) Recueil de littérature manding, Paris, A.C.C.T., 1980.

(143) Notice à l'usage des officiers appelés à servir au Sénégal, 20, 1962, p. 19.

(144) Afrique nouvelle, mai-juin 1975, p. 13.

(145) démb ak TEY, cahiers du mythe, Dakar, Centre d'étude des civilisations, n"3, s.d.

(146) Radio Abidjan. Émission littéraire : contes, 15-03-1974.

(147) Centre de formation ménager rural. Recettes de cuisine, Ouagadougou, 1978.

(148) Enseigne, Dakar, 1977.

(149) I.P.A.M., Sciences d'Observation. Cours élémentaire et moyen d'Afrique, Paris, Hachette, date
d'édition non communiquée.

(150) I.N.S.E., s.d.

(151) VANDERYST (H.), « Le vin de palme ou malafu », dans Congo, 1929, I, p. 656.

(152) Texte littéraire inédit, Bukavu, vers 1975.

(153) Enquête CLAD, 1977.

(154) Ministère du Plan. Étude régionale de Bouaké, 1.1, Le peuplement, 1963.

(155) Afrique nouvelle, n°1324, p. 22.

(156) Poème sans titre de Moussa Sana, publié dans Sahel-Hebdo, 29-03-1976.

(157) Profils du Zaïre, Kinshasa, Bureau du Président de la République, s.d.

(158) PIERRE (Max), texte inédit, Zaïre.

(159) Epanza, Zaire.

(160) SENGHOR (L.S.), Colloque de Rome à Stockholm, rapporté dans Le Soleil, 30-09-1977.

(161) Le Soleil, Haute-Volta.

(162) Furet, Zaïre.

(163) Journal du Soudan, [sans réf.].

(164) Jeune Afrique, 998, 20-2-1980, p. 88.

(165) Tracts d'étudiants, Haute-Volta, décembre 1977.

(166) Radios, avis et communiqués, Ouagadougou, 1966.

(167) Demain l'Afrique, 49, 29-3-1980, p. 58.

(168) Discours d'introduction à un séminaire, Ouagadougou, 1977.

(169) Radio Ouagadougou, Avis et communiqués, 2-5-1978.

(170) Construire ensemble, revue C.E.S.A.O., Bobo-Dioulasso (Haute-Volta), 1977, 5.

(171) Le rire et les bruits, revue multigraphiée publiée par AGECOL (Association générale des
copains de Lovanium), 1967-1968, Kinshasa, Zaïre.

(172) ESIJY F, périodique camerounais.

(173) Bacère, Rencontre, émission radio, Ouagadougou, 1977.

(174) D'ERNEVILLE (N.), dans Horizons Africains, n'296, janvier 1977, p. 22.

(175) Dossier de linguistique appliquée, Sénégal, 1975.

(176) «Corrigeons notre parler», dans Libóla, n"33, 1976.

(177) Interview de A.H. BA, dans Kumen, film de Séuarra, 1977.

(178) La Relève, hebdomadaire, Rwanda.

(179) Huri, journal de la région de Bunia, Zaïre.


(180) INSE, Alphabétisation fonctionnelle.

(181) Le développement voltaïque, Revue de la SAED, n'4C, 1976.

(182) Poème de Djibril, « C'est un après-midi », dans Le Niger, 20-1-1964.

(183) Nouvelle de Halilou Sabba Gomma dans Sahel-Hebdo, 18-11-1974.

(184) Demb ak tey, Cahiers du mythe, CEC, nM4 et 5, Dakar, Ministère de la Culture, 1978.

(185) NDIAYE (M.), « A chacun son Gamou », chronique, dans Le Soleil, 16-3-1976.

(186) Enseigne, Tambacounda, 1977.

(187) Almanach 1975 (Côte-d'Ivoire).

(188) Émission radiophonique, Lubumbashi, février 1977.

(189) Centre d'Études des Civilisations, bi mbëggeel, coll. « Leeb », n"2.

(190) Podium.

(191) Sénégal-hebdo, [sans réf.].

(192) Essor, Niger.

(193) CISSOKO (Sckene Mody), B.I.F.A.N., t. XXXV, janvier 1973, p. 51.

(194) Jeune Afrique, « Mali, révolte et dépression », n'1004, 2-4-1980, p. 17.

(195) Avis et communiqués à la radio, Ouagadougou, 1978.

(196) Résolution du séminaire sur l'éducation, Dakar, s.d.

(197) École Nigérienne, 1974-1975.

(198) Construire ensemble, 1977.

(199) Nouvelle de Harouma Niandou, « Tristes vacances de GNALE », dans Le Niger, 10-9-1973.

(200) ACBOSSAHESSOU, Haleines Sauvages, poèmes, Yaounde, Ed. Clé, 1972.

(201) AMETOZION (P.), Une étincelle de l'âme africaine, Lomé, ronéotypé, 1970.

(202) ANOMA-KANIE (L.), Quand les bêtes -parlaient aux hommes, Contes africains, Abidjan, Nouvelles
Éditions africaines, 1974.

(203) BERNUS (S.), Particularismes ethniques en milieu urbain : l'exemple de Niamey, Mémoire de
l'Institut d'Ethnologie, Musée de l'Homme, Paris, 1969.

(204) BEVEL (M.L.), Le Dictionnaire Colonial (Encyclopédie), Bruxelles, E. Guyot, 3e éd.

(205) BIARNES (M.), La Cuisine ivoirienne, Dakar, Société Africaine d'Édition, 1974.

(206) BIARNES (M.), La Cuisine sénégalaise, Dakar, Société Africaine d'Édition, 1972.

(207) BOILAT (P.), Esquisses Sénégalaises, Paris, Bertrand, 1853.

(208) BOLOMBO (G.), Kavivanga, Namur, Éditions Grands Lacs, 1954.

(209) BONNEFOY (C), Tiagba, notes sur un village aïzi, Études éburnéennes, n"3, Abidjan, 1954.

(210) HAMA (B.), La jument de V&yza Goungou (comédie), s.d.n.l.

(211) BOUQUET (A.) et DEBRAY (M.), Plantes médicinales de la Côte-d'Ivoire, Travaux et documents
de l'O.R.S.T.O.M., n"32, Paris, 1974.

(212) BOUQUIAUX (L.), Dictionnaire sango-français et lexique francais-sango; Paris, SELAF, « Langues
et civilisations à tradition orale», n'19, 1978.

(213) BRASSEUR-MARION (F.), BRASSEUR (G.), Porto-Novo et sa Palmeraie, Dakar, IFAN, 1953.

(214) BRIGAUD (F.), Études Sénégalaises n°9, CRDS, Saint-Louis, 1962.

(215) BRUN (Ch. F.), Domestique, gens de maison, Dakar, Clairafrique, 1972.

(216) BWANTSA-KAFUNGU, J'apprends le Ungala tout seul en trois mois, Kinshasa, C.R.P. et CELTA, 1972.

(217) CARROS (J.M.), Proverbes Moba, tome 1, Mission Catholique de Korbongou, 1974.

(218) CARTERON (M.), Étude de la langue Baoulé, Bocanda, Côte-d'Ivoire, 1972.

(219) CHÔME (J.), L'ascension de Mobutu, Du Sergent Désiré Joseph au Général Sese Seko, Bruxelles,
Édition complexe, 1974.

(220) CLAD, Lexique Wolof-Français, Dakar, 1976, n"42, XI .

(221) DADIE (B.), Le règne de l'araignée, dans Le Pagne noir (cf. 222).

(222) DADIE (B.), Le Pagne noir, Paris, Présence africaine, 1955.

(223) DADIE (B.), Climbié, Paris, Seghers, 1955.

(224) DAVESNE (A.), Manuel d'Agriculture, Paris, Istra, 1954.

(225) DAVID (Ph.), Maradi, l'ancien état et l'ancienne ville. Des origines aux inondations de 1945,
Mémoire de l'Institut d'Ethnologie, Musée de l'Homme, Paris, 1964.

(226) DE LAGGER (L.), Le Rwanda ancien et moderne, Kabgayi, 1959.

(227) DE LANCHE (H.), Contes de la Lukenye et du Kasaï, Le Congo anecdotique, t. II, Léopoldville,
Avenir Colonial Belge, 1947.

(228) DIOP (B.), Contes et havanes, Paris, Présence Africaine, 1963.

(229) DIOP (B.), Les Nouveaux contes d'Amadou Koumba, Paris, Présence Africaine, 1958.

(230) MAYAKI (D.), Pas si bête Tabouka.

(231) DOH (A., Dr.), Le maïs dans l'alimentation ouest-africaine, Lomé, Études Togolaises, vol. I,
janvier-mars 1971.

(232) DONAINT (P.), Lexique géographique des Collèges du Niger, Niamey, Centre pédagogique, 1968.

(233) DUMONT (R.-H.), Un colonial de quat'sous, Bruxelles, Les éditions de Belgique, 1935.

(234) DUREN (A.), « Hygiène coloniale », Encyclopédie du Congo Belge, t. III, Bruxelles, Éditions
Bieleveld, s.d.

(235) GABRA (R.), Luhamire, Gosse d'Afrique, Bruxelles, La jeune Équipe, 1955.

(236) GEVERS (M.), Des mille collines aux neuf volcans, Paris, L'homme sur terre, Librairie Stock, 1953.

(237) GILLES (D.), La termitière, Paris, Gallimard, 1960.

(238) GILLET (J.), Catalogue des plantes du Jardin d'essais de la Mission de Kisantu (Congo Belge),
Bruxelles, Imprimerie industrielle et financière, 1927.

(239) GIRARD (J.), Dynamique de la société Ouobé, Lois des masques et coutumes, Dakar, I.F.A.N., 1967.

(240) HANSE (J.), DOPPAGNE (A.), BOURGEOIS-GIELEN (H.), Nouvelle chasse aux belgicismes, Bruxelles,
Fondation Charles Plisnier, 1974.

(241) HAZOUME (P.), Le Pacte du sang au Dahomey, Paris, Institut d'Ethnologie, 1956.

(242) JACOB (A.), Armes Blanches d'Afrique Noire.

(243) KEBE (Mbaye Gana), Koala Sikkim, Nouvelles, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(244) KEITA (J.), Corruption, Niamey, Imprimerie Nationale, 1974.

(245) KERHARO (J.) et BOUQUET (A.), Plantes médicinales et toxiques de Côte-d'lvoire et de Haute-Volta,
Paris, Travaux de l'ORSTOM, 1950.

(246) KoDjo (abbé P.), La création (disque).

(247) KONE (M.), Le soleil dans les yeux, roman paru en feuilleton dans Fraternité-Matin, Abidjan,
décembre 1974.

(248) LENFANT (Cdt), Le Niger, voie ouverte à notre empire africain, Paris, Hachette, 1903.

(249) LESTRADE (A.), Notes d'ethnographie du Rwanda, Tervuren.

(250) MAHAUDEN (Ch.), Kisongokimo (Chasse et magie chez les Balubas), Paris, Flammarion, 1965.

(251) MBENGUE (M.S.), Le Royaume de Sable, Dakar, N.E.A., 1975.

(252) MEILLASSOUX (Cl.), Anthropologie économique des Couro de Côte-d'Ivoire, Paris-La Haye, Mouton,
1964.

(253) MESSAVUSSU-AKUE (P.A.), Histoire de Degbenou (Anèho), Lomé, Institut de la Recherche
scientifique, 1968.

(254) MUAMBA KANYINDA, La Pourriture, Kinshasa, Éditions Édimaf, 1978.

(255) MUREGO (D.), La Révolution Rwandaise, Belgique, coll. « Publications de l'Institut des Sciences
Politiques et Sociales », 1975.

(256) MUTANDA NTUMBA et MAYAKA-MA-KANDA, Quelques Belgicismes en République du Zaïre, Kins-
hasa, Société Zaïroise des Linguistes, 1974.

(257) MWEYA TOL'ANDE, Ahala, suivi du Récit de la damnée, Kinshasa, Bobiso, 1977.

(258) N ' D A O (Cheikh A.), Buur Tilleen, Dakar, N.E.A., 1972.

(259) NDIAYE (M.), Histoire du Boundou, Bulletin de l'I.F.A.N., t. 37, Série B, n ' 4 , 1975.

(260) NDIAYE (S.H.), Le retour de l'aïeul, Dakar, Impricap, 1972.

(261) OPSOMER (J.E.), « Les cultures coloniales », Encyclopédie du Congo Belge, Bruxelles, Éditions
Bieleveld, s.d.

(262) PATOKIDEOU (J.K.), Les civilisations patriarcales des Kabrè face aux programmes modernes de
développement économique et social, Lomé, Éditogo, 1970, 306 pp., thèse de 3e cycle.

(263) RASH (Y.), Les premières années françaises au Damergou, Paris, SFHOM - Geuthner, 1973.

(264) RAYNAUD (J.) et GEORGY (G.), Nature et Chasse au Dahomey, Paris, Secrétariat des Affaires
étrangères, 1969.

(265) ROURE (G.), Animaux sauvages de Côte-d'Ivoire et du Versant Atlantique de l'Afrique Intertropicale,
Abidjan, Ministère de l'agriculture et de la coopération, 1962.

(266) SADJI (A.), Nini, Mulâtresse du Sénégal, Paris, Présence Africaine, 27e édition, 1965.

(267) SADJI (A.), Maïmouna, Paris, Présence Africaine, 1958.

(268) SAGLIO (Ch.), Guide de Dakar et du Sénégal, Dakar, Société Africaine d'Édition, 1974.

(269) SALIFOU (A.), Le Damagaram ou Sultanat de Zinder au XIX' siècle, Niamey, IRSH-CNRS, 1971.

(270) SAMB (A.), Matraqué par le destin, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1973.

(271) SANDRART (G.), Cours de droit coutumier, Cr. Se., Astrica, 1936.

(272) SECK (A.), Dakar, Métropole ouest-africaine, Dakar, I.F.A.N., 1970.

(273) SEMBENE (O.), Voltaïque, Paris, Présence Africaine, 1962.

(274) SEMBENE (O.), Les bouts de bois de Dieu, Paris, Le livre contemporain, 1960.

(275) SENGHOR (L.S.), Poèmes, Paris, Le Seuil, 1964, nouvelle édition, 1969.

(276) SENGHOR (L.S.), « 1er conseil national du P.S. », supplément au quotidien Le Soleil du 2-5-1977.

(277) Sow FALL (A.), Le Revenant, Dakar, N.E.A., 1976.

(278) SUMAÏLI N'GAYÉ LUSSA, Lexique parlementaire et législatif en usage sous la deuxième législature
(1965-1967), Lubumbashi, CELTA-PUZ, 1974.

(279) TEDANGA (G.), « Pourquoi l'ambi ? », Forum universitaire, n ' 1, Lubumbashi, novembre 1972.

(280) TEISSERENG (P.), Le Dieu des Autres, Paris, coll. « 10-18», n'996, Union Générale d'Éditions,
1975.

(281) TIMITE (B.), Les bannis du village (Nouvelles), Abidjan-Dakar, N.E.A., 1974.

(282) VERMET (P.), in Agecop-liaison, n"38, octobre 1977.

(283) YAYA TUWE SUK, Le langage parlé et écrit en milieu estudiantin du Zaïre, 1955-1965, Domaine
lexical, Lubumbashi, Mémoire de licence, Faculté des lettres, 1975.

(284) ZAMENGA BATUKEZANGA, Sept frères et une sœur, Kinshasa, éditions St Paul Afrique, 1971.

(285) ZAMENGA BATUKEZANGA, Les hauts et les bas, éditions St Paul Afrique, 1976.

(286) ZINSOU (N.), « L'albéra et le concert-party, formes du théâtre populaire au Togo », in
Togo-Presse, 9-1-1975.

(287) COULBALY (L.), L'autorité dans l'Afrique traditionnelle : étude comparative des états mossi et
ganda, Université Laval, thèse de sciences politiques, 1972.

(288) C.D.P.P., Reconnaissance de auelaues arbres et arbustes de Haute-Volta, avec la collaboration
de la Direction des Eaux et Forets, Ouagadougou, Document pédagogique n"3, multigra-
phié, s.d.

(289) DUMESTRE (G.), La geste de Ségou. Racontée par des griots bambara, Paris, A. Colin, 1980.

(290) TENDREBEOGO (R.), Mémoire de stage d'inspecteur primaire, Ouagadougou, I.N.E., 1978.

(291) BADIÁN (Seydou K.), Noces sacrées (Les dieux de Kouroulani), roman, Paris, Présence Africaine,
1977.

(292) KABA (A.), Walanda (la leçon), Paris, Éditions Saint-Germain-des-Prés, 1976.

(293) OYONO (F.), Une vie de boy, roman, Paris, Union générale d'éditions, « 10/18 », 1959.

(294) BAMSANAH (J-), Pièce de théâtre, sans titre, sans 1. ni d. [Haute-Volta].

(295) KERHARO (J-) et BOUQUET (A.), Sorciers, féticheurs et guérisseurs de la Côte-d'lvoire et de la
Haute-Volta, Paris, Vigot Frères, 1950.

(296) DENISBOURG (M.) et MOPAEMG (G.), Manuel de nutrition et de cuisine, Ouagadougou, C.D.P.P.,
1972.

(297) ZOMBRE (A.), Naba Karanga, pièce de théâtre, Ministère de la Jeunesse et de la Culture,
Tenkodogo, s.d.

(298) ADANDE (A.), Les recades des rois du Dahomey, Dakar, IFAN, 1962.

(299) WEDRAOGO (B.), La contrainte dans l'éducation du jeune moagha dans la région de Zagtouli,
mémoire de stage, Ouagadougou, I.N.E., multigraphié, 1977.

(300) NIANCORAN-BOUAH (G.), La division du temps et le calendrier rituel des populations lagunaires
de Côte-d'lvoire, Paris, Institut d'Ethnologie, Maison des Sciences de l'Homme, 1964.

(301) DECHAMP (H.), Le Sénégal et la Gambie, Paris, P.U.F., coll. « Que sais-je ? », 2e éd., 1968.

(302) SALIFOU (A.), Tanimoune, Drame historique, Paris, Présence Africaine, 1974.

(303) SOCE (O.), Karim, Paris, Nouvelles Éditions latines, 37e éd., 1966.

(304) KOUROUMA (A.), Les soleils des indépendances, Paris, Le Seuil, 1970.

(305) DUPUIS (A.), Le Niokolo-koba, Dakar, G.I.A., 1971.

(306) THIOLLAY (J.M.), Le Peuplement avien d'une savane préforestière, Abidjan, Annales de l'Université,
série zoologie, 1969.

(307) I.P.A.M. (Institut pédagogique africain et malgache), Sciences d'observation, cours moyen,
2e année, Paris, Hachette, 1962.

(308) DiGGA AG KHAMMAD EKHYA, Iwellimadan, ronéotypé, 1970.

(309) DAVISTER (P.), Ma Congolie en nœud papillon, Luttre, Éditions des Artistes, 1954.

(310) SEMBENE (O.), O Pays, mon beau peuple, Paris, Presses pocket, 1957.

(311) SENGHOR (L.S.), Liberté l. Négritude et humanisme, Paris, Le Seuil, 1964.

(312) GUEYE (Y.), A l'orée du Sahel, nouvelles, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(313) TERRAY (E.), L'organisation sodale des Dida de Côte-d'Ivoire, Université d'Abidjan, Institut
d'ethno-sociologie (I.E.S.), 1970.

(314) BEART (Ch.), Jeux et jouets de l'Ouest Africain, Dakar, I.F.A.N., 1955.

(315) GILLE (A.), « La politique indigène du Congo Belge et du Ruanda-Urundi », Encyclopédie
du Congo Belge, Bruxelles, Éditions Bieleveld, s.d., t. III.

(316) BOUTILLIER (J.L.), Bongouanou, Côte-d'Ivoire, Paris, Berger-Levrault, 1960.

(317) ETIENNE NUGUE (J.), Artisanats traditionnels en Côte-d'Ivoire, Abidjan - Paris, AUDECAM, 1974.

(318) NIKIPROWETSKY (T.), Trois aspects de la musique africaine. Mauritanie, Sénégal, Niger, Paris,
L'Ocora, 1963.

(319) NAIGIZIKI (S.), Mes transes à trente ans. 2. De mal en pis, (Butaré), Astrida, 1965.

(320) TIMITE (B.), Les grelots d'or, feuilleton paru dans Fraternité-Matin, Abidjan, janvier 1975.

(321) ATTIGNON (H.K.), Géographie du Togo, Lomé, Ministère de l'Éducation Nationale, manuel
pour les classes du premier cycle de l'enseignement secondaire, 1970.

(322) BOUQUET (A.) et KERHARO (J.), Sorciers, féticheurs et guérisseurs de la Côte-d'Ivoire et de la Haute
Volta, Paris, Vigot Frère, 1950.

(323) MARCHE-MARCHAND (J.), Le monde végétal en Afrique intertropicale, Paris, Éditions de l'École,
1965.

(324) COUCHORO (F.), L'héritage, cette peste, roman, Lomé, Editogo, 1963.

(325) VANDEPUT (R.) et VAN DEN ABEELE (P.), « Le Congo économique », Encyclopédie du Congo
Belge, Bruxelles, Éditions Bieleveld, s.d., t. III.

(326) BOLLI (F.), Digbô, roman, Abidjan-Dakar, CEDA, 1977.

(327) SEMBENE (O.), Le Mandat, Paris, Présence Africaine, 1962. Nouvelle édition, 1966.

(328) LACROIT (B.D.P.), Le Rwanda, mille heures au pays des mille collines, Montréal, Éditions du
lévrier, 1966.

(329) DURIEUX (A.), « Exposé descriptif et synthétique des institutions politiques, administratives
et judiciaires au Congo Belge et au Ruanda-Urundi », Encyclopédie du Congo Belge, Bruxelles,
Éditions Bieleveld, s.d., t. III.

(330) NICOLAS (G.), Budgets collectifs, rapport ronéotypé, 1964.

(331) HOURST (Lieutenant de Vaisseau), Sur le Niger et au pays des Touareg. La Mission Hourst,
Paris, Pion, 1898.

(332) GIBBAL (J.M.), Citadins et villageois dans la ville africaine : l'exemple d'Abidjan, Grenoble, thèse,
1974.

(333) ILUNGA-KABULU (G.), Journal d'un revenant, Kinshasa, Éditions-Belles Lettres, s.d.

(334) MPINGA-KASENDA, L'administration publique au Zaïre, Paris, Éditions A. Pedone, 1973.

(335) FRISON-ROCHE (R.), Mission Ténéré, Paris, Arthaud, 1960.

(336) GIBBAL Q.M.), Adaptation à la vie urbaine et différenciation sociale dans deux quartiers récents
d'Abidjan, Paris, Presses universitaires de Grenoble/F. Maspero, 1969.

(337) ZAMENGA BATUKEZANGA, Carte postale, Kinshasa, Éditions St Paul Afrique, 1977.

(338) DANDIGNAC (Lieutenant), Rapport de tournée, manuscrit. Archives du Niger, 1907.

(339) DEKEYSER (P.L.), Les Mammifères de l'Afrique Noire française, Dakar, I.F.A.N., 1955.

(340) MAUCK FALL, Reliefs, cité dans SENGHOR (L.S.), Liberté 3, Paris, Le Seuil, 1954, p. 51.

(341) Z.G.G. GUDIJIGA (Ch.), « La Francophonie au Congo », dans Congo Afrique, Kinshasa, n'54,
avril 1971, p. 194.

(342) MONNIER (Y), Découverte aérienne de la Côte-d'Ivoire, Abidjan, Institut de géographie tropicale,
1974.

(343) HODOUTO (G.), « Étude de quelques données disponibles concernant la pharmacopée afri-
caine », Études togolaises, vol. 1, janvier-mars 1971.

(344) SCHNELL (R.), Plantes alimentaires et vie agricole de l'Afrique Noire. Essai de phytogéographie
alimentaire, Paris, Larose, 1957.

(345) MUDIMBE (V.Y.), Réflexions sur la vie quotidienne, Kinshasa, Éditions du Mont Noir, s.d.

(346) DEL PERUGIA (P.), les Derniers Rois mages, Paris, N.R.F., Gallimard, 1970.

(347) MAYAKI (D.), Le Fou, pièce ronéotypée, 1967.

(348) KA (A.A.), Mal, nouvelles, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(349) VAN DER KERKEN (G.), « Les populations africaines du Congo Belge et du Ruanda-Urundi »,
Encyclopédie du Congo Belge, Bruxelles, Éditions Bieleveld, s.d., 1.1.

(350) ARDITI (C), « Les populations de la moyenne vallée du Chari (Tchad) : la vie économique
et sociale», Cahiers d'Études africaines, 44, vol. XI, 47e cahier, Paris, Mouron, 1971.

(351) ALADJI (V.), Akosiwa, mon amour, roman, Yaounde, Éditions Clé, 1971.

(352) INADES (Institut africain pour le développement économique et social), Cours d'apprentissage
agricole, Abidjan, 1974.

(353) BOUREIMA (A.), Mémoire de recherche présenté à l'École Nationale d'Administration de
Niamey (sans titre), s.d., dactylographié.

(354) ISSA HASSAN KHAYAR, Le refus de l'école, Paris, 1976.

(355) BUSSON (F.), Plantes alimentaires de l'Ouest africain, Étude botanique, biologique et clinique,
ouvrage publié avec le concours du Ministère de la Coopération, du Ministère d'État
chargé de la Recherche scientifique, du Ministère des Armées, 1965.

(356) DIALLO (N.), De Tilème au Plateau, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(357) MONDJANNAGI (A.), Contribution à l'étude des paysages végétaux du Bas-Dahomey, Abidjan,
Annales de l'Université, série G, T. I, fase. I, 1969.

(358) Du PREY (P.), La Côte-d'lvoire de A à Z, Abidjan, N.E.A., nouvelle édition, 1977.

(359) NOBLET (R.), Niger, Paris, Éditions Centre Delta, coll. « Les grands voyages » (Colin diffuseur),
1978.

(360) CHEVALIER (A.), « Les plantes magiques cultivées par les Noirs d'Amérique et leur origine »,
Journal de la Société des Africanistes, 1937.

(361) DIALLO (G.), La Nuit du Destin. Le cheminement d'un jeune Africain et d'une Européenne,
Mulhouse, Paris-Tournai, Salvator-Casterman, 1969.

(362) AMSELLE (J-L.), Les négociants de la savane, Paris, Anthropos, 1977.

(363) HAFFNER (P.), Chansons pour Bamako, Kinshasa, Les Presses Africaines, 1975.

(364) BAGOLO (B.), La fille de Vulcain, pièce de théâtre, multigraphié, s.d.

(365) N'DIAYE (I.N.), Le Beau Voyage de Biram à travers le Sénégal, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(366) COULIBALY (A.S.), Les dieux délinquants, Ouagadougou, Les Presses Africaines, 1976.

(367) ANQUETIL (J), L'artisanat créateur au Mali, Paris, A.C.C.T., 1979.

(368) MAYAKI (D.), L'Attentat, pièce de théâtre, ronéotypé, s.d.

(369) EL FEKI (Agné Samba), L'A.D.F., n'2293, 1950.

(370) ALLAIN (M.), Encyclopédie pratique illustrée des colonies françaises, t. II, Librairie Aristide
Quillet, Paris, 1931.

(371) SAWADOGO (M.), L'Oracle, pièce de théâtre, I.N.E.-D.E.E.P., Commission du théâtre, multigra-
phié, s.d.

(372) NIKIPROWETSKY (T.), Les instruments de musique au Niger, Paris, Ocora, 1963.

(373) DIARRA (B.), Pire que le diable, Concours théâtral interafricain, dactylographié, 1970.

(374) COURTEILLE (B.), Nés de la brousse, Paris, Éditions Ouvrières, 1974.

(375) MONNIER (Y), 11 était une fois à Ayérémou (un village au sud-baoulé), Université d'Abidjan, 1969.

(376) COITES (].), Rapport politique. Affaire de Yat, 1910. (Archives du Niger).

(377) HAMA (B.), Histoire traditionnelle d'un peuple. Les Zarma-Songhay; Paris, Présence Africaine,
1967.

(378) RANDAU (R.), Le commandant et les Foulbé. Roman de la grande brousse, Paris, Sansot, 1910.

(379) VERNEUIL (V.), Mes aventures au Sénégal. Souvenirs de voyage, Paris, Librairie nouvelle, 1958.

(380) OUATTARA (S.A.), L'exode rural, pièce de théâtre, Imprimerie Régionale de Bobo-Dioulasso,
multigraphié, 1974.

(381) KOLLDM (N.), Haro Camarade Commandant, pièce de théâtre, Ouagadougou, Les Presses
africaines, 1977.

(382) KAFANDÉ (E.), Le peuple ou mon fils, pièce de théâtre, Koupéla, multigraphié, s.d.

(383) OYONO MBIA (G.), Chronique de Mwoutessi, n '1 [référence à l'édition non communiquée,
CAM.].

(384) SIMON (M.), Souvenirs de brousse, Paris, Nouvelles Éditions latines, 1973.

(385) SACARA (A.A.), La chute d'une forteresse, Concours théâtral interafricain, dactylographié, 1980.

(386) SALL (I.), Crépuscules invraisemblables, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1977.

(387) SACKO (B.), Dalanda, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1976.

(388) RENAUDEAU (M.), Au cœur du Mali, Bamako, Commissariat au tourisme, s.d. (textes de J.C.
BLACHER).

(389) HAUDOU SAHOU (M.), Gomma, adorable Gomma, nouvelle, publiée dans Sahel Hebdo, 10-06-1974.

(390) SANOGHO (A.), Inadaptation juvénile au Mali et problèmes éducatifs actuels, Mémoire de fin
d'étude, École de formation d'éducateurs spécialisés. Université d'Aix-Marseille, juillet 1965.

(391) "FRECHKOP (S.), «Les mammifères du Congo Belge», dans Encyclopédie du Congo Belge,
Bruxelles, Éditions Bieleveld, s.d., t. II, p. 362.

(392) OUEDRAOGO (M.), Naba Obega, pièce de théâtre, multigraphié, s.d.

(393) SAMOU (S.Z.), Le culte du dô à Kouka, mémoire de stage, Ouagadougou, I.N.E., multigraphié,
1977.

(394) LAUDE (J-), Les arts de l'Afrique noire, Paris, Gallimard, coll. « Le livre de poche », 1966.

(395) COMITÉ ZAÏRE, Zaïre, le dossier de la décolonisation, préface de Jules Chôme, traduit et adapté
du néerlandais, Paris-Bruxelles, L'Harmattan-Vie Ouvrière, [1978].

(396) CESAIRE (A.), Une saison au Congo, Paris, Seuil, 1966.

(397) BA (A.H.), L'étrange destin de Wangrin ou les roueries d'un interprète africain, Paris, Union
Générale d'Éditions, 1973.

(398) BHÊLY-QUÉNUM (G.), Un enfant d'Afrique, Paris, Larousse, 1970.

(399) HUGOT (P.), Le Tchad, Paris, Nouvelles Éditions latines, coll. « Survol du monde », 1965.

(400) C.E.S.U.P. (Centre d'enseignement supérieur)/C.V.R.S. (Centre voltaïque de la Recherche scientifique). Quelques arbres utiles en Haute-Volta, Ouagadougou, Semaine de l'arbre, multi-
graphié, 1971.

(401) GILLET (H.), Pâturages sahéliens, Le ranch de l'Ouadi, Rimé, JÄTBA, t. VIII, nOT 10-11, octobre-
novembre 1961.

(402) FAÏK-NZUJI (Cl.), Kasala, chant héroïque luba, Lubumbashi, Presses universitaires du Zaïre, 1974.

(403) RANDAU (R.), L'aventure sur le Niger, Paris, Sansot, s.d.

(404) STEHLMUD, Poèmes de l'eau. Blad es Soudan, Cosne, Imprimerie Pontaut, 1928.

(405) COMPAORÉ (W.), Panga ou la marche du moaga, Ouagadougou, multigraphié, s.d.

(406) BELEMVIRE (M.), Le rôle du milieu dans l'éducation traditionnelle en -pays mossi, mémoire de
stage, Kaya-Ouagadougou, C.D.P.P., multigraphié, 1975.

(407) ZIDOUEMBA (P.V.), Le mariage traditionnel en -pays mossi, mémoire de stage, Ouagadougou,
C.D.P.P., multigraphié, 1976.

(408) PANUFF (M.), PERRIN (M.), Dictionnaire de l'ethnologie; Paris, Payot, 1973.

(409) YAMÉOGO (J.C.), Rites d'initiation chez les Sakomsé de Koudougou, mémoire de stage, Ouaga-
dougou, C.D.P.P., multigraphié, 1975.

(410) NANA (T.A.), Éducation de la jeune femme primipare à travers les rites et les coutumes mossi
dans une région du centre, mémoire de stage, Ouagadougou, C.D.P.P., multigraphié, 1975.

(411) DIABATE (M.M.), Kola Jata, Bamako, Éditions populaires du Mali, 1970.

(412) MUDIMBE (V.), Recension de l'ouvrage de J.E. GERARD, Les fondements syncrétiques du Kitawala,
dans Études Congolaises, Kinshasa, vol. XII, n*4, octobre-décembre 1969, p. 145.

(413) MUSHIETE (P.M.), Quand les nuages avaient soif, Kinshasa, Imprimerie Concordia, 1968, p. 110.

(414) BÂ (A.O.), Une aide douteuse, Concours théâtral interafricain, dactylographié, 1972.

(415) COULIBALY (P.B.F.), Les angoisses d'un monde, Dakar-Abidjan-Lomé, N.E.A., 1980.

(416) AKAKPOAHIANYO(A.), « Kososo, une forme de mariage traditionnel », Études togolaises, vol. I,
janvier-mars 1971.

(417) THOMAS (L.V.), Les Diola, Mémoire de l'I.F.A.N., n'55, t. 2, Dakar, 1959.

(418) LATERE AMA-BULIE, Pitié pour ces mineurs, Kinshasa, Bobiso, 1977.

(419) TRAORÊ (S.), 25 ans d'escalier, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(420) ASCOFARE (A.), Le 334e Saint, Concours théâtral interafricain, dactylographié, 1972.

(421) FAVE (N.G.M.), Le débrouillard, Paris, Gallimard, coll. « L'air du temps », 1964.

(422) KFJTA (A.), Femme d'Afrique. La vie d'Aoua Keita racontée par elle-même, Paris, Présence
africaine, 1975.

(423) BARRY (M.), BOGORÉ (G.), Relations éducateurs/éduqués dans la société mossi et dans le système
scolaire moderne, mémoire de stage, Ouagadougou, C.D.P.P., multigraphié, 1974.

(424) ZOMBRÉ (A.), Naba Karangé, pièce de théâtre, Tenkodogo, multigraphié, s.d.

(425) ZOMBRÉ (A.), Les sept mots du vieux Lande, pièce de théâtre, Tenkodogo, multigraphié, s.d.

(426) TiENDRÊBÊOGO (Y), Contes du Larhallé, rédigés et présentés par R. PAGEARD, Ouagadougou,
Éditions Larhallé, 1963.

(427) DIOP (B.), Les Contes d'Amadou Koumba, Paris, Présence Africaine, 3e éd., 1961.

(428) Lat Dior en couleurs, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(429) DAOUDA (I.), Le Voyageur, poème publié dans Le Niger, 6-11-1962.

(430) BEBEY (Fr.), « La musique voltaïque populaire», dans Balafon, n"50, 1981.

(431) VERDIER (P.), Structure et imaginaire dans le conte togolais, Lille III, Service de reproduction
des thèses, 1973.

(432) AMON xyABY, La mare aux crocodiles, contes et légendes populaires de Côte-à"Ivoire, Abidjan-Dakar,
N.E.A., 1973.

(433) BADIÁN (S.K.), Le sang des masques, roman, Paris, Laffont, 1976.

(434) DABIRÉ (L.), ZIÊBROU (L.), L'initiation des garçons en pays gourma, mémoire de stage, Ouaga-
dougou, C.D.P.P., multigraphié, 1974.

(435) SISSOKO (S.), La ßn d'un serment, Concours théâtral interafricain, dactylographié, 1979.

(436) DiAKiTE (Y), Une main amie, Bamako, Éditions Populaires du Mali, 1969.

(437) TRAORE (I.B.), Contes et récits du terroir, Bamako, Éditions Populaires d u Mali, 1970.

(438) CISSOKO (S.K.), Tombouctou et l'Empire Songhay, Dakar, N.E.A., 1975.

(439) KONAKE (S.), La révolte de Gueladio à Hamdallaye, Concours théâtral interafricain, dactylogra-
phié, 1973.

(440) MONTEIL (Ch.), Contes soudanais, Paris, Leroux, 1905.

(441) DIOP (M.), Histoire des classes sociales dans l'Afrique de l'ouest, le Mali, Paris, Maspéro, 1971.

(442) CARPEAUX (L.), Mon roman au Niger, Paris, Grasset, 1913.

(443) KOURAOGO (P.), Mémoire de stage, Ouagadougou, I.N.E., multigraphié, 1976, [titre non
communiqué].

(444) VUATTOUX (R.), Le peuplement du palmier-rônier d'une savane de Côte-d'Ivoire, Abidjan, Annales
de l'Université. Série Géographie, 1978.

(445) FRANKLIN (P.), « L'Afrique, terre des grands fauves et des antilopes », Vie des animaux, 1.1,
Paris, Larousse, 1968.

(446) ANCEY (G.), Facteurs et systèmes de production dans la société mossi aujourd'hui, Ouagadougou,
O.R.S.T.O.M., multigraphié, 1974.

(447) BARRY (J.), Histoire de l'Afrique occidentale française, Paris, Nathan, 1949.

(448) BUSSON (F.), Plantes alimentaires de l'ouest africain : étude botanique, biologique et clinique (ouvrage
publié avec le concours du Ministère de la Coopération, de la Recherche scientifique et
des armées), 1965.

(449) CISSE (M.L.), Donnanl-donnanl ou les proverbes de Djelikeba, Concours théâtral interafricain,
dactylographié, s.d.

(450) Ministère de la Jeunesse et de la Culture, La demande en mariage, pièce de théâtre, Nyangoloko,
Imprimerie Régionale de Bobo-Dioulasso, 1974.

(451) ARNOULT (J.), HVASS (H.), Les reptiles, Paris, Nathan, 1971.

(452) BHÊLY-QUÉNUM (O.), Un piège sans fin, roman, Paris, Stock, 1960.

(453) DESFOSSES (P.R.), Dans les jardins de ..., vol. I, Cinq nouvelles africaines tirées d'un journal
de route, Elisabethville, Éditions de l'Essor du Congo, 1946.

(454) HOVEN (J.), La Margate aux espions, Paris, Fleuve noir, 1971.

(455) OYONO (F.), Le vieux nègre et la médaille, Paris, Gallimard, coll. « 10/18 », 1972.

(456) DE SARDAN (O.), Les Yfogo, (Niger), Paris, Institut d'Ethnologie, 1956.

(457) CABOT (J.), BOUQUET (C), Le Tchad, manuel de géographie pour la classe de 3e, Paris, Hatier, 1974.

(458) MAUNY (R.), Glossaire des expressions et termes employés dans l'Ouest Africain, Dakar, I.F.A.N.,
Catalogue IX, 1952.

(459) DUMONT (F.), La pensée religieuse de Amadou Bamba, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(460) DE HEUSH (L.), Le Roi ivre ou l'origine de l'État, Paris, Gallimard, 1972.

(461) MONOD (Th.), Méharées, Paris, Éditions Je sers, 1937.

(462) Njangum wolof, Pourparler wolof, livre de l'étudiant, 2e partie, Dakar, CLAD, 1977, leçon 54-1.

(463) SANGARE (O.), Aïssa, nouvelle parue dans Le Niger, 21-02-1979.

(464) KANTA (A.), Lélée, nouvelle parue dans Sahél Hebdo, n'27, 1976.

(465) SEMBENE (O.), Véhi dosane, Paris, Présence Africaine, 1966.

(466) SENGHOR (L.-S.), Liberté 2, Nation et voie africaine du socialisme, Paris, Éditions du Seuil, 1971.

(467) SENGHOR (L.-S.), Liberté 3, Négritude et civilisation de l'universel, Paris, Éditions du Seuil, 1977.

(468) MALEMBE (T.), Le Mystère de l'enfant disparu, Leopold ville. Bibliothèque de l'Étoile, s.d.

(469) SKINNER (E.), Les Mossi de Haute-Volta, Paris, Nouveaux Horizons, 1972.

(470) AGBLÉMAGNON (N.S.), Sociologie des sociétés orales d'Afrique noire (Les Ewé du Sud-Togo), Paris,
Mouton, 1969.

(471) BAL (W.), Le Royaume du Congo aux XVe et XVI' siècles, documents d'histoire, Leopold ville,
Institut national d'Études politiques, 1963.

(472) OUÉDRAOGO (A.M.), Problèmes de terres au Yatenga, mémoire de stage, Ouagadougou, I.N.E.,
multigraphié, 1977.

(473) REMY (G.), Les mouvements de population sur la rive gauche de la Volta Rouge, Paris, O.R.S.T.O.M.,
Sciences humaines, vol. V, n'2, 1965.

(474) MAGASA (A.), Papa-commandant a jeté un grand filet devant nous. Les exploités des Rives du
Niger 1902-1962, Paris, Maspéro, 1978.

(475) ADAMS (A.), Le long voyage des gens du fleuve, Paris, Maspéro, 1977.

(476) BAZIN-TARDIEU (D.), Évolution du statut et de l'image de la femme dans la société malienne, Thèse
de 3e cycle, Université de Paris, École pratique des Hautes Études, VIe Section, Sciences
économiques et sociales, dactylographié, s.d.

(477) KONATE (M.), Le prix de l'âme, Paris, Présence Africaine, 1981.

(478) BOGORÊ (G.), L'éducation familiale et clanique chez les Niounossé de Yanga, mémoire de stage,
Ouagadougou, C.D.P.P., multigraphié, 1975.

(479) KONATÉ (D.), SAMOU (M.), Analyse des moyens pédagogiques utilisés dans l'éducation traditionnelle
voltaïque, mémoire de stage, Kouka-Ouagadougou, I.N.E., multigraphié, 1977.

(480) DENIBOURG (M.), MOPAING (G.), Manuel de nutrition et de cuisine, Ouagadougou, C.D.P.P., 1970.

(481) DIABATE (M.M.), Janjon et autres chants populaires du Mali, Préface de D.T. Niane, Paris,
Présence Africaine, 1970.

(482) C.D.P.P., Étude du milieu rural voltaïque, document pédagogique n'2, réalisé par les élèves
des cours normaux de Ouagadougou et Koudougou, multigraphié, 1970-1971.

(483) NDIAYE (S.W.), La fille des eaux, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1972.

(484) DABIRÉ (P.), Samsoa, pièce de théâtre, O.R.T.F./D.A.E.C, 1967-1968.

(485) TRAORE (B.), Le règne de Widy Gnogbo Mouno, [référence à l'édition non communiquée].

(486) SISSOKO (F.D.), Poèmes de l'Afrique Noire. Feux de brousse. Harmakhis. Fleurs et chardons, Paris,
Debresse, 1963.

(487) KOLLIN (N.), Le retour au village, roman, Paris, Classiques Africains, n"716, 1978.

(488) BA ( A.O.), Les mystères du Bani. Roman folklorique soudanais, tome I, Monte-Carlo, Regain, 1960.

(489) HAUDOU SAHOU (M.), Gomma, adorable Gomma, nouvelle, publiée dans Sahel Hebdo, 10-06-1974.

(490) NOBLET (R.), Au Mali et au Niger, Paris, Hachette, coll. « Guides bleus », 1980.

(491) BOGORE (G.), dans Sentiers voltaïques, S.A.E.D., périodique.

(492) DIARASSOUBA (Ch.), Les Métamorphoses, poèmes, Bamako, Imprimerie du Mali, s.d.

(493) YELEMOU (P.), PARE (M.), Éducation de l'enfant chez les Samo du Sud, mémoire de stage,
Ouagadougou, C.D.P.P., multigraphié, 1976.

(494) DiABATA (M.M.), L'Aigle et ï'éperoier ou La geste de Sunjata, Paris, Oswald, 1975.

(495) AMESSAKOUL AG TIDET (pseudonyme de R. RANDAU), Les Terrasses de Tombouctou, Paris, Le
Livre mensuel, 1920.

(496) DUMESTRE (G.), La geste de Ségou. Racontée par des griots bambara, Paris, A. Colin, 1980.

(497) THOMAS (L.V.), Afrique Noire, Littérature, dans Encyclopedia Unwersalis, Paris, 1970.

(498) PALENGO (D.), Le Coût d'une gifle, pièce de théâtre, Bobo-Dioulasso, multigraphiée, 1974.

(499) (COLLECTIF), Karim et Aissa, Livre de lecture, EDICEF, C.D.P.P., Ouagadougou, 1974.

(500) DUPUIS-YACOUBA (A.), Industries et principales professions des habitants de Tombouctou, Paris,
Larose, 1921.

(501) LAHUEC (J-P-), « Les jardins de saison sèche à Zaongho (cercle de Koupéla), Paris, O.R.S.T.O.M.,
Cahiers des sciences humaines, vol. V, n"2, pp. 67-87.

(502) BA (A.H.) et DAGET (J.), L'Empire peul du Macina, Dakar, IFAN, 1955, « Études soudanaises »,
n '3 .

(503) BA (A.H.), Vie et enseignement de Tierno Bokar, le sage de Bandiagara, Paris, Seuil, 1980 ;

(504) DIARRA (M.A.), Sahel, sanglante sécheresse, Paris, Présence Africaine, 1980.

(505) CAPRON (J.), Communautés villageoises bwa, Mali-Haute-Volta, Paris, Institut d'Ethnologie,
tome I, fase. 1 IX, 1973.

(506) DRABO (A.), Massa, pièce de théâtre présentée au Concours Théâtral Inter-Africain, dactylogra-
phiée, Mali, 1979.

(507) DIARRA (A.), L'Entrave, pièce de théâtre présentée au Concours Théâtral Inter-Africain,
dactylographiée, Mali, 1979.

(508) PACERÉ (F.T.), La famille voltaïaue en crise, Ouagadougou, Presses Africaines, 1975.

(509) Ministère de la Jeunesse et de la Culture, La demande en mariage, pièce de théâtre, Nyangoloko,
Inspection régionale de Bobo-Dioula, multigraphiée, 1974.

(510) VARLURIANT (J.), Si blanche sous le grand soleil (Un séjour mouvementé au Soudan Français),
Paris, Éditions du Conquistador, 1951.

(511) KONAKE (S.), « Mon village », dans Journal du Soudan, 27-8-1955.

(512) ZAMENGA BATUKEZANGA, Bandoki, Kinshasa, Éditions Saint-Paul Afrique, 1976.

(513) DIANBONI, Le Pays Akié, Université d'Abidjan, 1970.

(514) NDAO (Ch.A.), L'Exil d'Alboury, suivi de La Décision, théâtre africain, Paris, P.I. Oswald, 1967.

(515) BADIÁN (S.K.), Sous l'orage, Paris, Présence Africaine, 1973.

(516) (Anonyme), Cuisinez vite et bien, Issy-les-Moulineaux, Les Classiques africains, [1970].

(517) OUATTARA (S.), Les greniers sont pleins, pièce de théâtre inédite, Ministère de la Jeunesse et
de la Culture, Ouagadougou, 1974.

(518) SEMBENE (O.), Xala, Paris, Présence Africaine, 1973.

(519) BEBEY (F.), Le Fils d'Agatha, Éditions Clé, s.d.

(520) (COLLECTIF), Sénégal, Mali, Mauritanie, Niger, Guides touristiques de l'Afrique, 1.1, 1975.

(521) ADANDE (A.), Les recades des rois du Dahomey, Dakar, IRAN, 1962.

(522) BONINAZI, Crépuscule des temps anciens, Paris, Présence Africaine, 1972.

(523) BHÊLY-QUENUM (O.), Le chant du lac, roman, Paris, Présence Africaine, 1965.

(524) OUANE d.M.), Fadimâta, la princesse du désert, suivi du Drame de Déguembéré, Avignon, Les
Presses Universelles, 1955.

(525) MAISTRE (G), La région du Bahr-Sara, Montpellier, Imprimerie Centrale du Midi, 1902.

(526) LEQUES (R.), Le vêtement de la femme sénégalaise, thèse de 3e cycle, Faculté des Lettres, Dakar,
1963.

(527) ZIDOUEMBA (P.V.), Le mariage traditionnel en pays mossi, mémoire de stage, Ouagadougou,
C.D.P.P., multigraphié, 1976.

(528) B.L.A.C.T., Le Rwanda, Ministère de la Coopération, Paris, 1974.

(529) NDIAYE (D.), Contribution à l'étude de l'alimentation de l'enfant au Mali, Bordeaux, Imprimerie
Saint Hubert, s.d. (thèse médicale, Bordeaux, 1965).

(530) NKANZA (F.), « Une maladie du sang, la sicklanémie », dans Antennes, Chroniques Culturelles
Congolaises, Léopoldville, Éditions de l'Université, vol. 3, n°" 15-16, août 1964.

(540) HOYOUX (J.), Budgets ménagers, nutrition et mode de vie à Kinshasa, (République du Zaïre),
Kinshasa, Presses universitaires du Zaïre, 1973.

(541) MALEMBE (T.), Le Mystère de l'enfant disparu, Léopoldville, Bibliothèque de l'Étoile, coll.
« L'Afrique savante », n"l , 1962.

(542) BRAHIM SAÏD (J-), Au Tchad sous les étoiles, Paris, Présence Africaine, s.d.

(543) LEMOALLE (J-), « Le lac Tchad ne tarirapas », dans Canard déchaîné, journal national de combat,
n'0028 du 30 avril 1974, Ndjamena, Tchad.

(544) N'DIAYE (B.), Les Castes au Mali, Bamako, Éditions Populaires du Mali, 1970.

(545) DIOP (B.), Ousmane Socé, peintre des mœurs sénégalaises, mémoire de maîtrise, Faculté des
Lettres, Dakar, 1976.

(546) BOISACQ (E.), « D'une maladie à nom hispanique rencontrée au Congo Belge », dans Congo,
1927.

(547) DADIE (B.), La saunerie de la vieille d'Amafi, dans Légendes africaines, Paris, Press Pocket, 1973.

(548) ZOMBRE (A.), Les sept mots du vieux Lande, pièce de théâtre, Tenkodogo, s.d.

(549) GILLE (A.), « La politique indigène du Congo Belge et du Rwanda Urundi », dans Encyclopédie
du Congo Belge, tome III, Bruxelles, Éditions Bieleveld, s.d.

(550) KETTA (K.), L'enfant en danger au Mali, thèse d'État, Bordeaux I, 1971.

(551) CHARPY (J.), La Fondation de Dakar (1845-1857-1869), Paris, Larose, 1958.

(552) TREFFGARNE (C), « Problèmes de communication entre États francophone et anglophone
d'Afrique occidentale », dans Réalités africaines et langue française, n"5, CLAD, 1977.

(553) DIAKHATE (L.), Prisonnier du regard, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(554) RENAUDEAU (M.), Au cœur du Mali (textes de J.C. Blacher), Bamako, Commissariat au
Tourisme, s.d.

(555) ANANOU (D.), Le fils du fétiche, roman, Lomé, s.d.

(556) HOUENASSOU (L.K.), Dualisme de l'éducation dans les pays de la Côte du Bénin, Lomé, Ministère
National de la Recherche Scientifique, multigraphié, 1973.

(557) KONE (B.) et TRAORE (Z.), Éducation traditionnelle en milieu bambara ou dioula de la naissance
au mariage, mémoire de stage, Ouagadougou, C.D.P.P., multigraphié, 1975.

(558) MAGASA (H.), « Les langues et leur statut en Afrique dite francophone », dans Études
maliennes, 22, juillet 1977.

(559) COULBALY (DJ.), « Des langues nationales », dans Études maliennes, I (nouvelle série), 1979.

(560) REMY (G.), « Les migrations de travail et les mouvements de colonisation mossi », ORSTOM,
Paris, Travaux et documents, n"20, 1973.

(561) WANE (A.B.), Les habitués du Paradis, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1977.

(562) SAMB (A.), « Folklore wolof du Sénégal », dans Bulletin de l'IFAN, t. 37, série B, n"4, Dakar,1975.

(563) MARTY (P.), Études sur l'Islam et les tribus du Soudan, t. 2, La région de Tombouctou ; Dienne ;
le Maóna et les dépendances, Paris, Leroux, 1920.

(564) PicaoLA (A.), « La Côte-d'Ivoire en 1919 », dans Cahiers d'Études africaines, n" 13, 1973.

(565) ZEMP (H.), Trompes Sénoufo, Université d'Abidjan, Institut d'Ethnologie, 1969.

(566) EYRAUD (A.) [sous la direction de -] , Guides touristiques de l'Afrique : Mali, Niger, Paris,
Hatier, 1979.

(567) ELEBE LISEMBE, « Le Militant et le Salongo », dans La Marche du soleil, Poésie militante
zaïroise, Kinshasa, Centre africain de littérature, 1971.

(568) KOMPAORE (G.), Autorité et âme religieuse du Moaga, manuscrit, Grand séminaire, 1975.

(569) GUEYE (Y.), Les exilés de Goumel, Dakar-Abidjan, N.E.A., 1975.

(570) HOUENASSOU (L.K.), Dualisme de l'éducation dans les pays de la Côte du Bénin, Lomé, Ministère
National de la Recherche Scientifique, multigraphié, 1973.

(571) GILLOT (R.), Tam-tam de Kotokro, Éditions G.P., Bibliothèque rouge et or, s.d.

(572) DENISBOURG (M.) et MOPAINC (G.), Manuel de nutrition et de cuisine, Ouagadougou, C.D.P.P.,
1970.

(573) DAVID (H.G.), Sxvédjana, roman, Paris, Flammarion, 1979.

(574) HOIER (R.), Mammifères du Parc National Albert, Office de Publicité, 1952.

(575) Sow FALL (O.), L'image de la femme africaine dans le roman sénégalais de Karim (1935) à
L'Harmattan (1964), mémoire de maîtrise, Faculté des Lettres, Dakar, 1975-1976.

(576) DIARRA (B.), Maraba Yassa, Concours Théâtral Inter-Africain (Mali), s.d.

(577) QUEANT (Th.) et DE ROUVILLE (C), Agriculteurs et éleveurs de la région de Gondo-Sourou,
Ouagadougou, C.V.R.S., 1.1, rapport.

(578) PACERÉ (T.), Ça tire sous le Sahel, roman, Paris, Oswald, 1976.

(579) LYTALL (M.), Contribution à l'histoire de l'Empire du Mali (XIII-XV1 siècles), Dakar-Abidjan,
N.E.A., 1977.

(580) BŒUF (J--Fr.), La Soudanaise et son amant, Paris, Albin-Michel, 1924.

(581) GADEL (F.), Reconnaissance Zinder-Aïr, manuscrit (Archives du Niger), 1907.

(582) BRAHJM SEÏD (}•), Au Tchad sous les étoiles, Paris, Présence Africaine, 1962.

(583) DIABATE (M.M.), Le coiffeur de Kouta, Paris, Hatier, 1980.

(584) MPINGA KASENDA, L'Administration publique au Zaïre, Paris, Éditions A. Pedone, 1973.